---
tags:
  - 数学
dlink:
---
### 齐次微分方程例题

**例题1:**

求解齐次微分方程 $\frac{dy}{dx} = \frac{x + 2y}{2x + 3y}$。

解：

这个方程是齐次的，因为分子和分母的各项都是同次的。

1. 我们用变量代换法令 $y = vx$，其中 $v$ 是 $x$ 的函数。
2. 因此，$\frac{dy}{dx} = v + x\frac{dv}{dx}$。
3. 将 $y = vx$ 代入原方程，得到：
$$
v + x\frac{dv}{dx} = \frac{x + 2vx}{2x + 3vx}
$$
4. 分子分母同时除以 $x$，得到：
$$
v + x\frac{dv}{dx} = \frac{1 + 2v}{2 + 3v}
$$
5. 将 $v$ 的项移到左边，得到：
$$
x\frac{dv}{dx} = \frac{1 + 2v}{2 + 3v} - v
$$
6. 继续化简右边：
$$
x\frac{dv}{dx} = \frac{1 + 2v - v(2 + 3v)}{2 + 3v} = \frac{1 + 2v - 2v - 3v^2}{2 + 3v} = \frac{1 - 3v^2}{2 + 3v}
$$
7. 将方程改写为分离变量的形式：
$$
(2 + 3v)dv = \frac{1 - 3v^2}{x}dx
$$
8. 积分两边：
$$
\int \frac{2 + 3v}{1 - 3v^2} dv = \int \frac{1}{x} dx
$$
9. 分离变量后，左边的积分可以通过部分分数分解来解决：
$$
\frac{2 + 3v}{1 - 3v^2} = \frac{A}{1 - 3v^2} + B
$$
通过分解，设 $A = 3$ 和 $B = -2$，因此：
$$
\int \left( \frac{3}{1 - 3v^2} - 2 \right) dv = \ln|x| + C
$$
10. 继续求积分：
$$
\int \frac{3}{1 - 3v^2} dv - \int 2 dv = \ln|x| + C
$$
11. 解决左边的积分：
$$
- \frac{1}{3} \ln|1 - 3v^2| - 2v = \ln|x| + C
$$
12. 回代 $v = \frac{y}{x}$，得到通解：
$$
- \frac{1}{3} \ln|1 - 3(\frac{y}{x})^2| - 2 \frac{y}{x} = \ln|x| + C
$$

**例题2:**

求解齐次微分方程 $\frac{dy}{dx} = \frac{2x - y}{x + y}$。

**解：**

1. 令 $y = vx$，其中 $v$ 是 $x$ 的函数。
2. 因此，$\frac{dy}{dx} = v + x\frac{dv}{dx}$。
3. 将 $y = vx$ 代入原方程，得到：
$$
v + x\frac{dv}{dx} = \frac{2x - vx}{x + vx}
$$
4. 分子分母同时除以 $x$，得到：
$$
v + x\frac{dv}{dx} = \frac{2 - v}{1 + v}
$$
5. 将 $v$ 的项移到左边，得到：
$$
x\frac{dv}{dx} = \frac{2 - v}{1 + v} - v
$$
6. 继续化简右边：
$$
x\frac{dv}{dx} = \frac{2 - v - v(1 + v)}{1 + v} = \frac{2 - v - v - v^2}{1 + v} = \frac{2 - 2v - v^2}{1 + v}
$$
7. 将方程改写为分离变量的形式：
$$
(1 + v)dv = \frac{2 - 2v - v^2}{x}dx
$$
8. 积分两边：
$$
\int \frac{1 + v}{2 - 2v - v^2} dv = \int \frac{1}{x} dx
$$
9. 分离变量后，左边的积分可以通过部分分数分解来解决：
$$
\frac{1 + v}{2 - 2v - v^2} = \frac{A}{2 - 2v - v^2} + B
$$
通过分解，设 $A = -1$ 和 $B = 2$，因此：
$$
\int \left( \frac{-1}{2 - 2v - v^2} + 2 \right) dv = \ln|x| + C
$$
10. 继续求积分：
$$
\int \frac{-1}{2 - 2v - v^2} dv + \int 2 dv = \ln|x| + C
$$
11. 解决左边的积分：
$$
- \frac{1}{2} \ln|2 - 2v - v^2| + 2v = \ln|x| + C
$$
12. 回代 $v = \frac{y}{x}$，得到通解：
$$
- \frac{1}{2} \ln|2 - 2(\frac{y}{x}) - (\frac{y}{x})^2| + 2 \frac{y}{x} = \ln|x| + C
$$