---
tags:
  - 数学
dlink:
  - "[[-高等数学-]]"
author:
  - Cyletix
---
# 双阶乘的定义

- 对于奇数的双阶乘 $(2n-1)!!$：
  $$(2n-1)!! = 1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \ldots \cdot (2n-1)=\prod_{i=1}^{n}(2i-1)$$
- 对于偶数的双阶乘 $(2n)!!$：
  $$(2n)!! = 2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \ldots \cdot 2n=\prod_{i=1}^{n}(2i)$$

# 转换规则

双阶乘与阶乘之间的转换规则：

- 奇数双阶乘 $(2n-1)!!$ 转换为阶乘的公式：
  $$(2n-1)!! = \frac{(2n)!}{2^n \cdot n!}$$

- 偶数双阶乘 $(2n)!!$ 转换为阶乘的公式：
  $$(2n)!! = 2^n \cdot n!$$
## 推导

### 奇数双阶乘

对于奇数双阶乘 $(2n-1)!!$，我们利用阶乘来进行转换。首先，我们知道奇数双阶乘 $(2n-1)!!$ 是从 1 到 $2n-1$ 的所有奇数的乘积。

可以表示为：

$$(2n-1)!! = 1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \ldots \cdot (2n-1)$$

将其与阶乘 $(2n)!$ 进行比较，阶乘 $(2n)!$ 包含从 1 到 $2n$ 的所有整数的乘积：

$$(2n)! = 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (2n-1) \cdot 2n$$

我们将这些数拆分为奇数和偶数：

$$(2n)! = (1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \ldots \cdot (2n-1)) \cdot (2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \ldots \cdot 2n)$$

奇数部分是 $(2n-1)!!$，偶数部分是 $2^n \cdot n!$。因此：

$$(2n)! = (2n-1)!! \cdot 2^n \cdot n!$$

解出 $(2n-1)!!$：

$$(2n-1)!! = \frac{(2n)!}{2^n \cdot n!}$$

 ### 偶数双阶乘

对于偶数双阶乘 $(2n)!!$，可以类似地推导：

$$(2n)!! = 2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \ldots \cdot 2n$$

注意到这个乘积可以表示为：

$$(2n)!! = 2^n \cdot (1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot n) = 2^n \cdot n!$$
