---
tags:
  - 数学
dlink:
  - "[[---多元函数微分---]]"
author:
  - Cyletix
  - GPT-4
---
### 定义和基本概念
设有一个多变量复合函数 $z = f(x, y)$，其中 $x$ 和 $y$ 又是其他变量 $u$ 和 $v$ 的函数，即 $x = g(u, v)$ 和 $y = h(u, v)$。我们想找到 $z$ 对 $u$ 和 $v$ 的偏导数 $\frac{\partial z}{\partial u}$ 和 $\frac{\partial z}{\partial v}$。
### 链式法则
通过已知的偏导数，找到复合函数的偏导数
$$
\frac{\partial z}{\partial u} = \frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial x}{\partial u} + \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial y}{\partial u}
$$
$$
\frac{\partial z}{\partial v} = \frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial x}{\partial v} + \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial y}{\partial v}
$$
这种方法可以推广到任意数量的变量

### 示例
>[!example]+
> 假设有函数 $z = f(x, y) = x^2 + y^2$，其中 $x = g(u, v) = u^2 - v$ 和 $y = h(u, v) = uv$，我们来求 $z$ 对 $u$ 和 $v$ 的偏导数。
> 1. 计算 $z$ 对 $x$ 和 $y$ 的偏导数：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x}(x^2 + y^2) = 2x
> $$
> $$
> \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}(x^2 + y^2) = 2y
> $$
> 2. 计算 $x$ 和 $y$ 对 $u$ 和 $v$ 的偏导数：
> $$
> \frac{\partial x}{\partial u} = \frac{\partial}{\partial u}(u^2 - v) = 2u
> $$
> $$
> \frac{\partial x}{\partial v} = \frac{\partial}{\partial v}(u^2 - v) = -1
> $$
> $$
> \frac{\partial y}{\partial u} = \frac{\partial}{\partial u}(uv) = v
> $$
> $$
> \frac{\partial y}{\partial v} = \frac{\partial}{\partial v}(uv) = u
> $$
> 3. 代入链式法则公式：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial u} = \frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial x}{\partial u} + \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial y}{\partial u}
> $$
> 将已知偏导数代入，得到：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial u} = 2x \cdot 2u + 2y \cdot v
> $$
> 因为 $x = u^2 - v$ 和 $y = uv$，所以：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial u} = 2(u^2 - v) \cdot 2u + 2(uv) \cdot v = 4u(u^2 - v) + 2uv^2
> $$
> $$
> \frac{\partial z}{\partial v} = \frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial x}{\partial v} + \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial y}{\partial v}
> $$
> 将已知偏导数代入，得到：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial v} = 2x \cdot (-1) + 2y \cdot u
> $$
> 因为 $x = u^2 - v$ 和 $y = uv$，所以：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial v} = 2(u^2 - v) \cdot (-1) + 2(uv) \cdot u = -2(u^2 - v) + 2u^2v
> $$
> 综上所述，复合函数 $z = f(x, y) = x^2 + y^2$ 对 $u$ 和 $v$ 的偏导数分别为：
> $$
> \frac{\partial z}{\partial u} = 4u(u^2 - v) + 2uv^2
> $$
> $$
> \frac{\partial z}{\partial v} = -2(u^2 - v) + 2u^2v
> $$

